<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string name="app_name">マグティムグリの盗賊</string>
    <string name="magtyguly_pragy">マグティムグリの盗賊</string>

    <string name="stop">ストップ </string>

    <string name="play">淡い </string>

    <string name="pause">一時停止 </string>

    <string name="sozbasy">彼の人生と仕事</string>

    <string name="omur_doredijiligi">マグトゥムグリ・ピラギはトルクメン人の偉大な詩人の息子であり、トルクメン人の一人です。 彼は 1724 年にグルゲン川近くのハジゴウシャンで生まれました。 彼は人生のほとんどをエトレック、グルゲン、ガリーガラ地域で過ごしました。 詩人の「世界は限られている」という詩に、時は来て、時は去っていく、という言葉に目を奪われます。 開けろって言っても開かないんだよ、なんて重い眠りなんだ。 知らない人に、この老人は自分の名前、出身地、出身地を言います
    \n
    \nマグティングリ・ピラジーは父ドヴレットマンマメット・アザディから初等教育を受けた。 彼はこのことについて、「科学を教えた教師は司祭だ」と書いている。 最初、マグティムグリさんは村の学校で勉強しました。 彼の最初の教師はニャザリフと呼ばれます。 マグティングリは非常に才能があり、洞察力に優れていました。 彼はさまざまな本を過剰かつ貪欲に読みました。 マグティングリは若い頃、多くの民俗伝説、詩、おとぎ話、父親、母親、村の長老たちの物語を熱心に聞いていました。 彼は父親のドヴレットマンマメット・アザディが作成した作品のほとんどを暗記しました。
    \n
    \nマグティングリの才能と勉強への熱意に気づいたダヴレットマメットは、彼の学者としての成長に配慮しました。 18 世紀には、エトレック、アハル、メアリー地域には強力なマドラサはありませんでした。 だからこそ、ドヴレットマメット・アザディはまず息子を、ハラジのギズラヤク村にある当時有力者とみなされていたババ・イドリスのマドラサに留学させた。 マグティムグリはしばらくこのマドラサで勉強しました。 それから彼はブハラに行き、ゴゲルダシュ・マドラサで学び、そこで2年間学びました。 シャヒルはまた、そのマドラサで教えていたシリア出身のトルクメン人ヌル・カジム・イブン・バハルと出会い、友人となった。 しかし、マドラサの学生たちの混乱により、マグティムグリはこのマドラサを去ることになります。
    \n
    \nマグティムグリさんはヒヴァの「シルガジ」マドラサで初等教育を受けた。 彼は「シルガジ」マドラサで3年間学びました。 マドラサでの講義以外では、ニザミ、ネシミ、フィズリ、ノヴァイなど、東洋の著名な詩人の作品を読んでいます。 彼はすぐにマドラサの生徒たちの間で名を知られるようになり、才能ある生徒の仲間入りを果たしました。 研究の最初の年に、マグティングリさんは学生の指導者になりました。 昨年、教師はマグティムグルを信頼して、彼の不在時に教えてくれるようになりました。 マグティングリは当時最も教養があり、知的な人物となった。
    \n
    \nマグティムグリ・ピラジは18世紀に生きた詩人で、トルクメン古典文学の向上に多大な貢献をし、トルクメン文学言語の発展に多大な貢献をした。
    \n
    \nトルクメン族の偉大な詩人であるマグティムグリ・ピラギは、1733 年にグルゲン川近くのハジゴウシャンで生まれました。 彼は人生のほとんどをエトレック、グルゲン、ガリーガラ地域で過ごしました。 マグティムグリさんは父親から初等教育を受けています。
    \n
    \nシャヒルは最初に村の学校で学び、次にハラジのギズラヤク村にあるババ・イドリスのマドラサで学びました。
    \n
    \n彼はブハラのゴゲルダシュ・マドラサに入学したが、学生たちの混乱のため、マドラサを離れることを余儀なくされた。 マグティムグリはヒヴァのシル・ガジ・マドラサで学び、当時としては教養のある知的な人物に成長しました。
    \n
    \nマグティムグリは地獄の男でした。 世界各地を旅したいという気持ちは幼い頃から彼の中に生まれました。 これらの旅行は詩人の世界観を広げました。 マグティングリは教えることに加えて有名な宝石商でもあり、銀や金からさまざまな装飾品を作りました。 マグティングリさんの婚姻状況は物議を醸している問題の一つである。 学者たちは、彼の詩に基づいて、彼はメンリーという名前の少女を愛していたが、何らかの理由で彼女と結婚できなかったと結論付けています。 Magtymkul は Akyz と呼ばれるスリーブを着用しています。
    \n
    \n彼には2人の息子がいましたが、彼らも若くして亡くなりました。 詩人は息子たちの死に悲しみ、「探すことは可能ですか」と「ムブテラ・キルダ」という作品を書きました。 マグティングリは非常に知的で、おしゃべりで、社交的な人でした。 彼はその優れた資質で人々に模範を示し、その知恵で多くの人々を教育しました。
    \n
    \nマグティムグリは 1807 年にアタサリーと呼ばれる泉の近くのソヌダク近郊で亡くなりました。 彼は「ゲイリー・モラ」墓地（イラン）に父親の隣に埋葬された。
</string>

    <string name="mert_kyldyn"> おまえは勇敢になった
        \n
\nああ神よ、おたずねしたことがあります
\nなぜあなたは勇敢な者を卑怯に
\n卑怯者を勇敢になさったのですか
\nこの世の運命をつかさどり
\nあなたは狐を猪子や狼になさいました
\n
\nあなたは人に命を与えになりながら
\n別の誰かが生まれることをお許しになりませんでした
\nある者は自由な人生を送り
\n私は山で囚われの身
\n
\nある者は祈りの言葉を読まず、ある者は断食をせず
\nある者は眠らず、ある者は悪事を働き
\nある者は自分に向けられた言葉を好まず
\nある者の言葉は何の価値もなく
\n
\n心に悔いを秘めたまま、　ある者がなき
\n己の兄弟や神に従わず
\nある者の家は地獄となり
\nあなたは誰かに楽園をお与えになりました
\nマグトウムグリは己の心のうちを吐露した
\n誰も私の様子をたずねず
\nあなたは誰かの財産をめちゃくちゃにしながら
\n別の人の土地を宝に変えました

</string>


    <string name="gozle_myhmandyr">客
        \n
\n病は不幸だが、健康はおおいなる幸い
\n肉体の宝はとこしえではなく
\nそれはつかのまの客に過ぎね
\n魂は貪欲に肉体の王座を求める
\n身近のようでいつも約束を破り
\n法に従わね
\n
\n誰であろうとこの市場を訪れし者は
\n威厳あるようとめよ
\n受け入れられた者が
\n勇敢なる民のうち最も勇敢なるもの
\n
\n魂を豊かにし
\n貪欲さを踏みつけにできた者を称えよ
\n真実は彼の世界であり
\n正義は神の心の中に
\n
\n強欲な者の魂は貧しい
\n罰がくだり
\nその者は悪しきおこないを悔いるだろう
\n
\n私は仕えるべき者も
\n巡礼の道も見つけられず
\nかなわなかったこれらのことを惜しんでいる
\n
\nマグトウムグリ
\n誰もがこの世のこの病とともにある
\n恋する者だけがこの偽りの世界を楽しむことができるのだ</string>

    <string name="turkmenin">
        トルクメンの未来
\n
  \n      ジエイフン川とハザール海の間で
\n砂漠を吹く風はトルクメンのものだ
\n花のつぼみは瞳の至福
\n黒い山から流れる滝もトルクメンのものだ
\n
\nトルクメンの庭の木陰と涼しさ
\n平原には草を食むラクダや動物たち
\n砂漠には芳しき草花が咲いている
\n花いっぱいの草原もトルクメンのものだ
\n
\n赤いや緑の衣を纏わった女たちが生き交い
\nかぐわしき香りがただよう
\n首長、英雄、族長、国の持ち主ら
\n誇り高きトルクメンの人々
\n
\nギヨロールの魂はみんなの心に生きている
\n見よ、友よ、トルクメンの英雄を
\n彼は慈悲を乞いはしない
\nトルクメンの敵の前に立ち上がったときには
\n
\n部族の心と魂が一つになったとき
\nその軍勢は行く手を阻む岩さえも溶かす
\nもしみなが揃って食卓を囲むならば
\n必ずや栄える国となるだろう
\n
\n馬に乗ったその姿は雄々しく
\n山さえもひるみ、宝石は輝く
\n水ではなくはちみつが川となってあふれる
\nその流れはトルクメンの畑とー体となる
\n
\n争いの時はけっして負けない
\nその窮乏は国によって忘れられた
\nここでは花はとこしえに色褪せない
\nいつも香るその花はトルクメンのものだ
\n
\n民族はみんな兄弟、一緒なので
\n輝かしい誕生と強い部族のために
\n人々が武器を手に立ち上がるとき
\nトルクメンの息子たちを前に敵はふるえあがる
\n
\nトルクメンの民が度超え向かおうとも
\n山々はその道を開けるだろう
\n子孫はけっしてマグトウムグリをわすれない
\nそれは我らの言葉トルクメンのものだ
    </string>

    <string name="aglaryn">
        わたしは泣く
\n
\nああ我が友よ、私は泣く
\n我が人生は過ぎゆきて
\nああ我が友よ、私は泣く
\n我が心は薄闇に
\n
\n行き交う人は振り向きはせず
\n無情なる者は変わりはせぬ
\nああ我が友よ、私は泣く
\n神を敬う心はいずこ
\n
\nいま我らが生きるのは
\n悪態多きじだい
\nああ我が友よ、私は泣く
\nむごいことばかりのよに
\n
\nいまという時代は
\n詐欺師があざむき
\n恋人たちはわずかばかり
\nああ我が友よ、私は泣く
        \n
\n民衆たちの命は
\n悪魔によって奪われた
\nああ我が友よ、私は泣く
\n愛する者たちに見捨てられ
\n
\n運命のきまぐれを見よ
\n老賢人の首をはね
\n多くの命を奪った
\nああ我が友よ、私は泣く
\n
\nマグトウムグリは英雄に訴える
\n世界は障害、肉体は緞帳
\n我がこうべは多くの苦しみと出会った
\nああ我が友よ、私は泣く
    </string>

    <string name="gule_menzeyar">
        花のように
\n
\n友よ、我が素晴らしき蜂蜜よ
\n花咲き乱れる楽園のごとき抱擁
\n彼女の言葉は抗いがたく
\n小夜啼鳥の歌のよう
\n
\n愛の炎が我が身を焼いた
\nわたしになにも求めるな
\n愛する人の顔は
\n月や太陽のよう
\n
\nわたしは孤独に苦しみ
\nつかまえようとしても、彼女はあまりに遠く
\n彼女は墨のような睫毛を持ち
\nまぶたは茄子色に染まっている
\n編んだ髪は小麦の穂のような
\n
\n巻き毛を梳きながら
\nあなたはわたしを狂わせる
\nあなたが蝋燭なら私はそれに飛び込む蝶
\n炎に包まれて、灰燼に帰す
\n
\nこの世の誰も
\nわたしのようには恋に落ちぬ
\nあなたの顔を見飽きることはない
\nその齢は真珠、唇はつぼみのよう
\n腰は髪の毛のように細い
\n
\n瞳は黄色のつぼみのよう
\n背はすらりとして
\n睫毛は鋼のよう
\n彼女は長身の妖精まるで花束のよう
\n
\nその胸は二つのザクロのよう
\n白き顔にはほくろがある
\n唇からは蜂蜜が流れる
\nあまやかに
\n
\n彼女が想うは自分のことばかり
\n似合いの衣を着て
\nヘンナで手を染める
\n赤い血のように
\n
\nマグトウムグリ
\nおまえは迷い人
\n恋焦がれ探しても見つけられず
\n彼方を見やり道を見つめる
\n道が分からぬ盲いた男のように
 </string>

    <string name="kop_bolsa">もっと多く
\n
\n愚かな人々は理性を求め、愚痴をこぼす
\n賢き者はいう「もっと理性あれば」
\n勇敢なる者は己の剣を頼りにする
\n小心者は枝さえ握れず
\n
\n無学な者に教養ある者の真価はわからず
\n歯を抜くのはむずかしい
\n愚かで、不実で、無学な女たち
\n噂話をすればつとめはいずこ
\n
\n根拠もなく犠牲者たちは多く
\n人々考える乞食たち
\n己の宝庫をみたす王たち
\n生を楽しみ、毎日結婚する
\n
\nこの世界はお前のためにどれほど汗したか
\nすべては空しく頭は空っぽ
\n真の男たちは友を無視して話はできず
\nたまたま起こった­­いさかいのあとで
\n
\n聖なる学びやにて励む者たち
\n扉を閉め、行楽地は移動し
\n食事は美味なり
\n美しい皿たちが石でできていたなら
\n
\n卑怯者は死力を尽くした若者の名を恐れ
\n自宅にいる勇ましき者を恐れる
\n苦しみ多き奴隷はけして忘れぬ
\n医師の薬が有益なら
\n
\n痛みがさほどでもなければ苦しむ男な話すまい
\n知性が足りれば愚か者たちは話すまい
\n弱きマグトウムグリは不平はいわぬ
\n心から苦しみが消えるなら
 </string>

    <string name="aya_menzeyar">月のように
\n
        \nあなたは妖精のよう
\nあなたの顔は月のよう
\nあなたはわたしを狂わせる
\nあなたの抱擁は楽園のよう
\n
\n庭はサフランで満ち
\n川と海は砂漠になった
\n世界をみよ、我が友よ
\nそれは朽ち果てた小屋になる
\n
\n我が愛しき人は美しく
\n彼女は妖精のよう
\n弓のような、描いたような睫毛を持ち
\nそのまなざしは矢のごとし
\n
\nその姿が心に浮かぶ
\nあなたと話をしたい
\n彼女がわたしを呼ぶとき
\nそばにいくのはむずかしい
\n
\nわたしは彼女の美しさに驚嘆する
\nあの哀れな男を見よ
\nどうか話をしておくれ、あなたは私を狂わせる
\n愛しき人よ、あなたの旋律は横笛のよう
\n
\n白鳥や鴨たちは湖にその様子はみなの驚嘆の的
\n砂漠の期に咲く花のよう
\nアラブのラクダは白ラクダに見える
\n
\n我らはすべての仕事をやろうとし
\n運命はわたしに嘘をつく
\n俗世の憂いは
\n壊れた欺瞞のよう
\n
\n心の底でわたしはいいたい
\nあなたに魂のすべてを捧げる
\n美しき妖精、あなたのいるところは
\nカーバ神殿のBeytullaのようにみえる
\n
\nあなたの姿は月のよう
\nわたしはあなたを笑わせようとする
\nマグトウムグリは心乱れて
\nみなに囲まれ狂人のよう
    </string>

    <string name="tumar_gordum"> わたしはお守り飾りを見た
\n
\nわたしは現実の手帳を開いて
\nそこに「お守り飾り」と
\n記されているのを見た
\nある国から別の国へと渡りあるき
\nその国は確かだとみなしていた
\n
\nひとつの家に十二の魂
\nおまえは大事な客としてもてなせる
\nテーブルには四つのあたたかなパンが乗っている
\nわたしはその上に七つのザクロを見た
\n
\n「VOLUME」がムスタファに着いた
\n疑いは信仰から遠く
\n家には十二本の蝋燭がある
\nわたしは四つの淡と一つの光を見た
\n
\nこの世界の果てで
\n彼の庭には木々が茂り
\n枝には五つの＿＿＿＿が実りて
\nわたしはみなが落ち着いたのを見た
\n
\nマグトウムグリはなにを思う
\n人生は時代から去り
\nわたしはただ羊飼いの放牧を見た
\n七十二の家畜たちの群れ
</string>

    <string name="turkmen_binasy">
トルクメン人の国をつくる
\n
\nわたしはつくる、地の釘を
\nとこしえに自由、それがトルクメン人のつくるくに
\n
\nたとえ敵が来ようとも
\n国を守る者たちは命を惜しみはしない
\n鋼の砦、トルクメンの城
\n
\nスライマーン、リュスタム、ザール、
\nジェムシットもそれを求めた
\n王の大軍勢が襲ってきてもびくともしない
\n
\n山々は軍隊から教訓を得るだろう
\n軍刀を振りかざすとき、彼の強さは増す
\nテケ、ヨムット、ヤジル、ギョクレン、アハルの
\n民が力を合わせ
\nともに戦うとき、花は咲き誇るだろう
\n
\nキジルバシュが一斉に山から突撃する
\n彼らは夜も眠らない
\n彼らの不平が聞こえるだろう
\n狩る者が歩を進めるとき、彼は成功を収めるだろう
\nトルクメンの子らは敵につかまりはしない
\n
\nトルクメンには休日を祝う聡い人々がいて
\n彼らは気高く、心は狭い
\n
\nマグトウムグリに邪心はない
\nそれは全能なる神の恵み
\nトルクメンの民がどこへ向かおうとも
\n山々はその道を開けるだろう
 </string>

    <string name="ucdum_yaranlar"> 友よ、わたしは飛ぶんだ
\n
\n金曜のよ、わたしは夢見た
\n翼を広げて空を飛ぶのを
\n空を飛び、わたしは世界を旅した
\n友よ、平和な家を手に入れた
\n
\n別世代に達する天の川
\n無数の果実、育つ木々
\n柘榴、オレンジ、レモン、りんご
\n平和な庭、わたしは友に会った
\n
\n色とりどりの花が咲き
\nいかれ鳥たちが歌う
\n大理石のプール、うるわしい泉のごとき水
\n友よ、わたしは驚き、混乱した
\n
\nそのほの暗き庭で花束を見た
\nおまえの感じのよい会議を見守った
\nわたしも参加し、四十人が議論するのを見た
\n彼らに挨拶し、その手を握った
\n
\n彼らは一斉にいった「アレイク」
\n彼らは気づき、いった「通り過ぎる」
\n宴を開き、杯に葡萄酒を注いだ
\n己の番になり、わたしは両腕を開いた
\n
\nわたしはより多く与えられたのか否か
\n別世界は別の音を与えられ
\n愛は彼が魂を得て、我が舌を刺激した
\n友よ、わたしは酔った
\n
\nマグトウムグリ、わたしは寝ずの番をし
\n目を覚まし、己を覆い、焼かれた
\nわたしは意味のバザールの仕立て屋となりて
\n友よ、優しき歌を仕立てた </string>

    <string name="gelmezmi"> 来ないのか
\n
\n運命、それはお前の繁栄への回帰
\nおまえは我らのもとに戻らぬのか
\n多くの英雄たちの亡骸が土に帰った
\nこの地球は正義へ向かわぬのか
\n
\n地球よ、回帰はおまえの命じたこと
\n赤き血より赤き歯へ
\n友情は山羊と狼のそれに似て
\n悲しき者は幸せにはならぬのか、人間は笑わぬのか
\n
\n鎌もなくおまえは鎌と刀をふるい
\nこぶしもなくおまえは泳ぎ、縄もなくつるす
\n足もなく手はきづかぬうちに侵略する
\n上がり、堕ち、ゆきどまりにならぬのか
\n
\nおまえの体を運び、翼を広げる
\n死のFAPPERISIOPN を人間はあう
\nもしおまえが愛し戦うならば運命は欺く
\n恐れから萎れぬのか
\n
\nマグトウムグリ、開け方と夕暮れのたびに
\n人の不平を避けよ、祈れ
\n異教徒たちが尻、太ももより己の欲望を奪えば
\n彼らは神より望みをかなえられないのか
</string>
    <string name="yat_yagsy">
        他人のほうがまし
\n
\n幸せな日には歩くのも楽し
\n準備や見知らぬ人の訪れもよし
\n悲しき日にはおしゃべり
\n友はよし、兄弟はよし、他人もよし
\n
\n正当なつとめ、公正なる終末の日には
\n貧者は傷つかず、魂は慈悲を持つ
\n恋人はいう、もう少し叡智をもて
\n賢いなら、よく話を聞け
\n
\n心は太陽の子を助け
\n方向は骨の力を愛す
\n若者の三つの目的
\n愛がいる、武器がいる、馬はよきもの
\n
\nムッラーよ、終末の日とは
\n疑うな、真のつとめ、利益
\n終末の日に彼らがなにをするかはだれも知らず
\n食べよ、飲め、よき道を進め
\n
\n神が自由な魂をつくれば
\n運命は手をとりて
\n国が道をつくり、道を見いだせば
\n来て、行くなら、見知らぬ人もよきもの
\n
\n恩恵は言葉や訓戒から人を選ばず
\n＿＿は乾いた＿＿に発せず
\n友は知らず、仲間に意味は感じられず
\nおまえの筆においては犬にあたえしにくさえよきもの
\n
\nマグトウムグリ、おまえの秘密を友に隠すな
\n喜びなき不定は探さず
\n沈黙は座り、国のなかにありてものいわず
\nおまえがいうなら、ことばのはじまりはよきもの
</string>

    <string name="oylengin">結婚
\n
\nおまえが己の若さを台無しにしたいなら
\n老いによって、彼は苦しんだ
\nもしおまえが雪のような白パンに焦がれるなら
\nさっさと結婚するがいい
\n
\nああそうだ、敬われるのはすばらしい
\nおまえは墓へと運ばれるだろう
\n男らしさが枯れるのを望むなら
\nさっさと結婚するがいい
\n
\nあらゆる男に必要なのは寝台だ、だが
\n採掘されるは問題児たち
\n愚か者になりたいならば
\nさっさと結婚するがいい
\n
\n恋のたわむれは歓迎すべきものとしても
\nやがて苦しみに苛まれよう
\nそれでもそんな光景を我が者としたいなら
\nさっさと結婚するがいい
\n
\nおまえは凧のように有頂天なのだろう
\nだが春はもはや去った
\n悩み多き秋を急かすため
\nさっさと結婚するがいい
\n
\nことを構えるときにはよくわからぬのだ
\nどれほど不安に苛まれるかを
\nこの世の善悪のすべてを味わうために
\nさっさと結婚するがいい
\n
\n若さは赤い花の寝台のごとく
\n老いによって人の輝きは消える
\nさまざまな悩みを我がものとしたいなら
\nさっさと結婚するがいい
\n
\nマグトウムグリよ、この世を恐れるなかれ
\nおまえの旅程はゆがんだ
\n預言者の真の道を行きたいと願うなら
\nさっさと結婚するがいい </string>

    <string name="boylaryna"> 背の高さよ
\n
\n愛する人は、おまえが歩くと
\nすっくと伸びた杉のような長身が誇らしく
\n鮮やかな色の衣は
\nそのみごとな立ち姿の―部となる
\n
\nおまえを思い苦しむ小夜＿＿＿
\n我が魂を捧げよう
\nＺＵＬＥＹＨＡの帯も
\nおまえの一部となるだろう
\n
\nその愛らしい顔を見るのが我が唯一の望み
\nおまえなしで生きていたくはない
\nおまえは我が運命、宗教、信仰
\nその美しい佇まいが誇らしい
\n
\nおまえへの愛に泣いた
\n我が弱みはすべて承知のはず
\nたとえ生涯泣きくらそうと
\nおまえの姿のような宝を持ってはせぬ
\n
\nおまえに会うため
\n恋人はその身を捧げるだろう
\nその男はみなと別れ
\nマグトウムグリは乞食となろう
\nおまえの姿は奇跡のようだ</string>

    <string name="alty_gerek"> 馬が必要
\n
\n誉れ高き男になるには
\n何よりも馬がいる
\n客をもてなすには
\nなによりもよき妻がいる
\n
\n勇者は全力を尽くす者
\n長旅には馬がいる
\nみなに食事をふるまうには
\nなによりも強き心がいる
\n
\nかなわぬ望みは捨てよ
\n富には一分の利なく
\nこの世が正しき者を顧みぬのなら
\n賢者も導きがいる
\n
\n神に仕える意思あらば
\n預言者の戒めを理解すること
\n修道僧の心をなぐさめるには
\nなによりもあたたかきもてなしがいる
\n
\nマグトウムグリは貧しき男
\n神は人々の偉大なる友
\n貧富の別には構わず
\nなによりもあたたかきもてなしがいる</string>


</resources>